import type { Flashcard } from '../types';

type RawFlashcard = Omit<Flashcard, 'id' | 'createdAt'>;

export const chirurgia2: RawFlashcard[] = [
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenie dotyczące ran postrzałowych: 1) charakteryzują się powstawaniem przestrzeni w wyniku kawitacji; 2) prędkość początkowa pocisku, w przypadku broni palnej jest najwyższa; 3) charakteryzują się mniejszym potencjałem urazu z dużej odległości; 4) charakteryzują się większym potencjałem urazu z dużej odległości; 5) liczba ran postrzałowych śmiertelnych jest wyższa, niż ran nieprowadzących do śmierci. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące urazów powstałych upadkiem z wysokości:\n1) rozległość urazu zależy od masy ciała osoby upadającej oraz charakteru powierzchni, na\nktórą spadła;\n2) wielkość urazu zależy tylko od ułożenia ciała w chwili upadku;\n3) miękka, plastyczna powierzchnia potrafi zmniejszyć siłę wyhamowania 10-20 razy;\n4) odzież nie wpływa na rozległość urazu;\n5) upadek z wysokości ponad 20 metrów, na twardą powierzchnie obarczony jest niską\nśmiertelnością.",
    "answer": "1,3.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do objawów klinicznych odmy prężnej zalicza się: 1) zaburzenia krążeniowo-płucne (bradykardia, nadciśnienie); 2) poszerzone żyły szyjne; 3) asymetria ruchomości klatki piersiowej; 4) nadmiernie jawny odgłos opukowy po stronie odmy; 5) nadmiernie wzmożone szmery oddechowe po stronie odmy. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "2,3,4.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W badaniu per rectum, u chorego po urazie oceniane jest: 1) napięcie zwieraczy odbytu; 2) spoistość prostaty; 3) obecność krwi w odbytnicy; 4) złamania kości miednicy; 5) uszkodzenia okolicy krocza. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "wszystkie wymienione.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące objawów klinicznych, związanych z przepuklinami u pacjentów dorosłych: 1) przepukliny pachwinowe przebiegają najczęściej bezobjawowo, a przyczyną zgłaszania się do lekarza są objawy guza w okolicy pachwinowej, a nie dolegliwości bólowe; 2) obustronne przepukliny pachwinowe nie należą do rzadkości, ale najczęściej maja rożne rozmiary; 3) przepuklina mosznowa jest jednym z typów przepukliny pachwinowej prostej; 4) przepuklina udowa uwypukla się poniżej i bocznie od guzka łonowego; 5) podczas kaszlu wyczuwalny jest ucisk przepukliny na opuszkę badającego palca. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,4,5.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące leczenia przepuklin pachwinowych 1) większość zabiegów wykonywana jest w trybie jednodniowym; 2) laparoskopowe zaopatrzenie przepuklin pachwinowych związane jest z większym nasileniem dolegliwości bólowych bezpośrednio po zabiegu; 3) stosowanie dostępu laparoskopowego w leczeniu przepuklin wymaga znieczulenia ogólnego; 4) technika laparoskopowa zaopatrywania przepuklin jest szczególnie korzystna u chorych z przepuklinami nawrotowymi lub obustronnymi; 5) w przypadku tzw. przepukliny sportowców wymagane jest leczenie operacyjne w trybie nagłym. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,3,4.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W leczeniu szczeliny odbytu stosuje się następujące postępowanie: 1) leczenie farmakologiczne; 2) plastyka z wykorzystaniem płata przesuniętego; 3) krem z diltazemem; 4) wewnetrzna sfinkterotomia; 5) chirurgiczne wycięcie odbytu. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3,4.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Według klasyfikacji urazów śledziony wg American Association for the Surgery of Truma, stopień III opisywany jest jako:",
    "answer": "krwiak podtorebkowy >50% powierzchni, pęknięty lub śródmiąższowy >5cm lub powiększający się.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do przyczyn dysfagii nie należy:",
    "answer": "chalazja.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do objawów klinicznych przepukliny rozworu przełykowego nie należy:",
    "answer": "biegunka.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W ocenie różnicowej ostrego zapalenia wyrostka robaczkowego najczęściej ujmowane są schorzenia za wyjątkiem:",
    "answer": "raka odbytnicy.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż metodę leczenia, której nie stosuje się w paliatywnym leczeniu chorych z rakiem przełyku:",
    "answer": "esofagostomia.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące leczenia chorych z chorobą wrzodową żołądka lub dwunastnicy: 1) infekcja Helicobacter Pylori odgrywa istotną role w powstawaniu wrzodów dwunastnicy, a leczenie eradykacyjne jest podstawą leczenia takich chorych; 2) zespół poposiłkowy, u chorych po resekcji żołądka występuje 15-30 min po jedzeniu i objawia się biegunką, wymiotami, tachykardią, poceniem się i kołataniem serca; 3) niedokrwistość często występuje u chorych po całkowitej resekcji żołądka; 4) leczenie operacyjne choroby wrzodowej zwiększa ryzyko rozwoju raka gruczołowego żołądka; 5) resekcja żołądka nie prowadzi do zaburzeń wchłaniania witaminy D i wapnia. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2,3,4.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące raka żołądka: 1) najczęstszym nowotworem złośliwym żołądka u dorosłych jest gruczolakorak; 2) statystycznie w ostatnich latach doszło do znacznego podwyższenia zachorowalności na raka żołądka; 3) rak żołądka częściej występuje u kobiet niż u mężczyzn; 4) eradykacja Helicobacter pylori zmniejsza ryzyko zachorowania na raka żołądka; 5) przewlekłe zanikowe zapalenie błony śluzowej żołądka jest czynnikiem ryzyka rozwoju raka żołądka. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,4,5.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż prawdziwe stwierdzenia dotyczące chorych z kamicą pęcherzyka żółciowego: 1) ostre zapalenie pęcherzyka żółciowego charakteryzuje się większymi dolegliwościami, o dłuższym czasie trwania niż kolka żółciowa; 2) objawy wodniaka pęcherzyka są takie same jak przewlekłego zapalenia pęcherzyka żółciowego; 3) ostre bezkamicze zapalenie pęcherzyka żółciowego występuje częściej niż zapalenie na tle kamicy; 4) wieloletnia kamica pęcherzykowa nie wpływa na zapadalność na raka pęcherzyka żółciowego; 5) „pęcherzyk truskawkowy” jest jedną z postaci kamicy pęcherzyka z obecnością kamieni cholesterolowych. Prawidłowa odpowiedź to:",
    "answer": "1,2.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż zabieg chirurgiczny stosowany w leczeniu otyłości olbrzymiej:",
    "answer": "zespolenie omijające żołądka.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "IPMN (Intraductal papillary mucinous neoplasm) jest to śluzowy nowotwór brodawczakowaty:",
    "answer": "trzustki.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Klasyfikacja Hincheya dotyczy:",
    "answer": "klasyfikacji nasilenia stanu zapalnego choroby uchyłkowej jelit.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wybierz prawdziwe stwierdzenie dotyczące guzów łagodnych odbytu:",
    "answer": "prawidłowe są odpowiedzi A i C.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Klasyfikacja Duksa ma zastosowanie głównie w ocenie:",
    "answer": "stopnia zaawasowania raka jelita grubego.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W leczeniu ostrego ropniaka jamy opłucnej metodą z wyboru jest:",
    "answer": "drenaż ssący jamy opłucnej oraz antybiotykoterapia na podstawie posiewu.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Klasyfikacja Dukesa służy do określenia stopnia zaawansowania raka jelita grubego.\nStopień B w tej skali oznacza:",
    "answer": "guz przekracza ścianę jelita.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do bezwzględnych przeciwwskazań w przeszczepach wątroby nie należy:",
    "answer": "prawidłowa są odpowiedzi A i D.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "28-letni chory trafił na SOR z objawami: RR 80 mmHg, tętno 110/min, bez dolegliwości bólowych. Twierdzi, że wymiotował „na czarno”, zrobiło mu się słabo, ale bez omdlenia. Co należy podejrzewać?",
    "answer": "krwawienie z górnego odcinka przewodu pokarmowego.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Do najczęstszych powikłań systemowych ciężkiego przebiegu ostrego zapalenia trzustki nie należy:",
    "answer": "przewlekła niewydolność nerek.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż rodzaj polipów, których na ogół nie trzeba usuwać:",
    "answer": "polipy hiperplastyczne.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż klasyczne objawy ostrego zapalenia dróg żółciowych:",
    "answer": "silny ból w okolicy podżebrowej prawej (kolka żółciowa), żółtaczka i gorączka z dreszczami.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż fałszywie stwierdzenie dotyczące nowotworów tarczycy:",
    "answer": "niedobór jodu i związana z tym endemia wola sprzyja częstszemu występowaniu raka brodawczakowatego tarczycy.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż najbardziej charakterystyczne wczesne objawy raka prawej połowy okrężnicy:",
    "answer": "utajone krwawienie z dolnego odcinka przewodu pokarmowego.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "W badaniu przedmiotowym jamy brzusznej chorego słyszalne są tzw. „metaliczne tony” (wysokie) perystaltyczne z następującą po pewnym okresie ciszą w brzuchu jest to objaw charakterystyczny dla:",
    "answer": "niedrożności mechanicznej jelit.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż zespół objawów występujących u chorego z odmą prężną:",
    "answer": "duszność, ból, bębenkowy odgłos opukowy, brak szmeru pęcherzykowego, wdechowe ustawienie chorej połowy klatki piersiowej.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Wskaż leki stosowane do znieczuleń miejscowych/przewodowych:",
    "answer": "xylocaina, bupiwakaina.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "Choroba, która dotyczy całego przewodu pokarmowego, od jamy ustnej po okolicę odbytu to:",
    "answer": "choroba Leśniowskiego-Crohna.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "70-letni chory przyjęty na SOR zgłasza ból umiejscowiony w nadbrzuszu środkowym o stałym charakterze. Chory jest spokojny, nie porusza się, gdyż ból nasila się w trakcie poruszania się. Nasilenie bólu pojawia się po spożyciu posiłku. Wskaż opisywany ból:",
    "answer": "somatyczny.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 2"
  },
  {
    "question": "U 65-letniego chorego doszło do zatoru tętnicy krezkowej dolnej. W trakcie operacji stwierdzono rozległą martwicę przewodu pokarmowego. W związku z wykonaną operacją wycięcia prawie całkowicie jelita cienkiego i prawej połowy okrężnicy chory będzie musiał być na:",
    "answer": "całkowitym żywieniu parenteralnym.",
    "category": "Chirurgia",
    "base": "Baza 2"
  }
];
